% $Id: $
%
%
% Compilar a .pdf con LaTeX (pdflatex)
% Es necesario instalar Beamer (paquete latex-beamer en Debian)
%

%
% Gráficos:
% Los gráficos pueden suministrarse en PNG, JPG, TIF, PDF, MPS
% Los EPS deben convertirse a PDF (usar epstopdf)
%

\documentclass{beamer}
%\usetheme{JuanLesPins}
\usetheme{Warsaw}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setbeamertemplate{headline}{}
\useoutertheme{infolines}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{amssymb} % Simbolos matematicos
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

%\definecolor{libresoftgreen}{RGB}{162,190,43}
%\definecolor{libresoftblue}{RGB}{0,98,143}

%\setbeamercolor{titlelike}{bg=libresoftgreen}

\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}<beamer>
\begin{center}
{\Huge \insertsection}
\end{center}
\end{frame}
}

\newcommand{\authorimage}[2]{
\begin{flushright}
{\tiny
(c) #1 #2 (from Flickr)
}
\end{flushright}
}


\title{Teoría: Multimedia en Redes}
\subtitle{Protocolos para la Transmisión de Audio y Video en Internet}
\institute{jesus.gonzalez.barahona @ urjc.es gregorio.robles @ urjc.es \\
GSyC, EIF, Universidad Rey Juan Carlos}
\author[Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles]{Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles}
\date[Sept 2023]{18 de septiembre de 2023}

\titlegraphic{~\hspace*{8cm}\doclicenseImage[imagewidth=2cm]}

\begin{document}


\frame{
\maketitle
}




%-----------------------    ---------------------------------
\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=12.5cm]{figs/why.jpg}}
% 

\begin{frame}
\frametitle{¿Por qué estamos aquí?}

\vspace{4.2cm}

\begin{itemize}
  \item ¿Qué hace del multimedia diferente a lo que hemos visto ahora?
  \item ¿Qué características son las más importantes?
  \item ¿Qué nos vale y qué tenemos que crear en este nuevo escenario?
\end{itemize}

\authorimage{2012}{Bart Everson}

\end{frame}
\usebackgroundtemplate{}

% queuetrucks.jpg
%\authorimage{2007}{Roger Greenhalgh}

% 
%\authorimage{}{}

%-----------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Ejemplo: transmisión de audio y video (equilibrios)}

{\Large
\begin{itemize}
\item Transmisión de ficheros multimedia: \\
  Pérdidas: \\
  Retardo: \\
\item Transmisión en streaming: \\
  Pérdidas:  \\
  Retardo:  \\
\item Transmisión con realimentación (ej: conferencia) \\
  Pérdidas:  \\
  Retardo:  \\
\end{itemize}
}
\end{frame}


%-----------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Ejemplo: transmisión de audio y video}

{\Large
\begin{itemize}
\item Transmisión de ficheros multimedia: \\
  Pérdidas: no \\
  Retardo: el que haga falta \\
\item Transmisión en streaming: \\
  Pérdidas: ninguna, o pocas \\
  Retardo: moderado \\
\item Transmisión con realimentación (ej: conferencia) \\
  Pérdidas: se admiten \\
  Retardo: mínimo \\
\end{itemize}
}
\end{frame}

%-----------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Tipos principales de protocolos}

{\huge
\begin{itemize}
\item Transmisión de datos multimedia
\item Descripcion de sesión, \\
  relación entre medios \\
\item Señalización y gestión de sesión  
\end{itemize}
}
\end{frame}

%-----------------------    ---------------------------------
\section{Introducción}

%-----------------------    ---------------------------------
%\begin{frame}
%\frametitle{Más preguntas}

%\begin{itemize}
%  \item ¿Por qué IP sí?
%  \item ¿Por qué TCP no?
%  \item ¿Qué no nos da IP y deberíamos tener?
%\end{itemize}
%
%\end{frame}

%-----------------------    ---------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Beneficios de transporte multimedia basado en paquetes}

\begin{itemize}
\item Una red IP para transporte multimedia tiene algunas ventajas en eficiencia y flexibilidad que pueden ser mayores que las desventajas.
\item La primera ventaja de usar IP es que ofrece una red unificada y convergente.
\item Además, el uso de multicast permite el envío de datos potencialmente a un gran número de receptores.
\item Pero el punto más importante (y con gran futuro): IP permite nuevos servicios
  \begin{itemize}
    \item La convergencia permite gran interacción entre multimedia en tiempo real y otras aplicaciones, con la posibilidad de nuevos servicios.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Midiendo el rendimiento de una red IP}

\begin{itemize}
\item Medir, predecir y modelar el comportamiento de redes es un problema complejo con múltiples detalles.
\item La red puede (y frecuentemente lo hará) comportarse mal. Tenemos que diseñar servicios y aplicaciones teniéndolo en cuenta.
\item Algunos protocolos ``altos'' (como TCP) ocultan parte de este comportamiento, pero siempre habrá cosas visibles para la aplicación.
\item Hay que tener en cuenta la heterogeneidad de las redes.
\item Los programadores rara vez utilizan los servicios IP \emph{en crudo}.
\item Por contra, construyen sus aplicaciones sobre protocolos de más alto nivel, típicamente UDP o TCP.
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Tasa de envío TCP sobre IP}

\begin{itemize}
\item TCP incrementa la tasa de envío hasta que la red muestra pérdidas
\item Entonces, TCP reduce la tasa de envíos
\item Este proceso se hace de manera repetitiva
\end{itemize}

\begin{center}
  \includegraphics[width=9cm]{figs/sample-tcp-sending-rate.png}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Más sobre TCP sobre IP}

\begin{itemize}
\item La combinación de retransmisión, buffering y prueba del ancho de banda disponible tiene varios efectos:
\begin{itemize}
  \item TCP es fiable y, si la conexión se mantiene abierta, todos los datos serán entregados. Si falla la conexión, los puntos finales son notificados
  \item Una aplicación tiene poco control sobre la temporización de la entrega de paquetes
  \item Pruebas de ancho de banda pueden causar saturación y en pérdidas (en el propio flujo y en ajenos)
\end{itemize}
\item Para nosotros es importante darse cuenta la diferencia fundamental entre TCP y UDP: el trade-off entre fiabilidad (TCP) y puntualidad (UDP).
\end{itemize}

\end{frame}

%------------------------------------------------
%------------------------------------------------
\section{Calidad de servicio}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Parámetros fundamentales}

  {\Large
  Lo que importa es la expriencia de usuario

  \vspace{.5cm}
  
  Lo que más influye (QoS de la red):

  \begin{itemize}
  \item Retardo
  \item Jitter (variación del retardo)
  \item Pérdida de paquetes
  \item Ancho de banda
  \end{itemize}
  }
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Satisfacción según retardo (G.114)}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{figs/G114-users-delays}
  \end{center}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{QoS para IP (Y.1541)}

  Cada aplicación necesita su QoS
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{figs/IP-QoS-clases}
  \end{center}
\end{frame}

%------------------------------------------------
% Explicar con gráfica gausiana, con número de paquetes en Y,
% retardo en X. Línea vertical en x_0, cuando "tocan" los paquetes.
% Aumentar el buffer implica desplazar el "cuando toca" a la derecha.
\begin{frame}
  \frametitle{Pérdida de paquetes, retardo y jitter}

  Paquete que se retrasa mucho, es paquete perdido

  \vspace{.5cm}
  
  En recepción periódica importa:
  \begin{itemize}
  \item Retraso: lo que tardo en saber del otro
  \item Retraso sobre cuándo ``toca entregar'': \\
    ¿llega a tiempo o ``se pierde''? \\
  \end{itemize}

  El jitter influye en cuándo hago que ``toque entregar'':
  \begin{itemize}
  \item Poco jitter: \\
    puedo retrasar ``un poquito'' todos los paquetes \\
    (buffer de recepción) \\
  \item Mucho jitter: \\
    retraso mucho, o pierdo mucho
  \end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Datos aproximados audioconferencia}

  {\Large
  \begin{itemize}
  \item Retardo máximo: del orden de 100-150 ms.
  \item Jitter (variación de retardo) máximo: 20-40 ms
  \item Pérdida de paquetes máxima: 1\%
  \item Ancho de banda: desde menos de 10 Kbps
  \end{itemize}
  }
  \vspace{.5cm}
  \begin{flushright}
    ITU G.114: \url{https://www.itu.int/rec/T-REC-G.114-200305-I/} \\
    ITU Y.1541: \url{https://www.itu.int/rec/T-REC-Y.1541-201112-I/} \\
  \end{flushright}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Parámetros de QoS para IP (Y.1541)}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{figs/IP-QoS-parameters}
  \end{center}

  IPDT: IP transfer delay / IPDV: IP delay variation \\
  IPLR: IP loss ratio / IPER: IP error ratio \\
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Retardos típicos (G.114)}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{figs/G114-tranmission-delays}
  \end{center}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Posibilidades para streaming}

  Canal TCP (HTTP):
  \begin{itemize}
  \item Ordenada: paquetes en recepción disponibles cuando han llegado los anteriores
  \item Problema: esperamos por paquetes que quizás podríamos no esperar
  \end{itemize}

  \vspace{.5cm}
  
  Paquetes UDP con marcas de orden y/o tiempo (RTP):
  \begin{itemize}
  \item Reentrega según marcas
  \item Problema: sin reenvíos, hay que reconstruir orden
  \end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
%------------------------------------------------
\section{Transporte Multimedia en Redes IP}

\begin{frame}
\frametitle{Transporte de multimedia en redes de paquetes (I)}

\begin{itemize}
\item Tiempo real: el receptor reproduce el flujo multimedia según lo recibe, en vez de guardarlo en un fichero para posterior reproducción
\item Caso ideal: la reproducción en el receptor es inmediata y síncrona
\item Hay un retardo inevitable por el retraso que impone la red
\item Algunas pérdidas son aceptables; ya llegan los siguientes datos
\item Muchas aplicaciones multimedia admiten algunas pérdidas:
\begin{itemize}
  \item El sistema de telefonía IP supone la pérdida de una quincésima parte de un segundo, algo que con buen tratamiento de error es muy difícil de notar
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Transporte de multimedia en redes de paquetes (II)}

\begin{itemize}
    \item Primer requisito: variación predecible del tiempo de tránsito
    \item Requisito menor: entrega fiable de todos los paquetes.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item La cantidad de pérdidas aceptables dependen de la aplicación, el método de codificación y el patrón de pérdidas
\item Eligiendo protocolo de transporte:
\begin{itemize}
  \item TCP/IP no es apropiado; favorece fiabilidad sobre puntualidad
  \item UDP/IP es apropiado si las variaciones en el tiempo de tránsito se pueden conocer y las pérdidas son aceptables
\end{itemize}
%\item El protocolo RTP (Real-time Transport Protocol) se construye sobre UDP/IP y provee recuperación de puntualidad y detección de pérdidas para la elaboración de sistemas más robustos
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Transporte de multimedia en redes de paquetes (y III)}

\begin{itemize}
\item TCP es limitado para aplicaciones de tiempo real, pero algunas aplicaciones lo utilizan
\item Estas aplicaciones intentan estimar el rendimento de la conexión TCP y adaptar su tasa de envío.
\item Este enfoque puede hacerse cuando retrasos punto a punto no son importantes y la aplicación puede hacer buffering de varios segundos.
\item La primera razón para el uso de TCP en realidad es para pasar por firewalls que bloquean UDP (aunque esta situación está cambiando paulatinamente).
\end{itemize}

\end{frame}



\section{Rendimiento de una red IP}

\begin{frame}
\frametitle{Características de rendimiento de una red IP}

\begin{itemize}
\item No es posible determinar directamente el tipo de redes que atravesará un paquete IP % podría ser desde una línea telefónica hasta fibra óptica
ni la congestión de las mismas.
\item La única manera de conocer el rendimiento es mediante observación y medición.
%\item The design of the IP layer means that the number of parameters is limited, and that number often can be further constrained by the needs of the application.
\item Preguntas clave:
\begin{itemize}
  \item ¿Cuál es la probabilidad de que un paquete se pierda en la red?
  \item ¿Cuál es la probabilidad de que un paquete se corrompa en la red?
  \item ¿Cuánto tiempo le lleva a un paquete atravesar la red?
  \item ¿Es el tiempo de tránsito constante o variable?
  \item ¿Qué tamaño de paquete se puede utilizar?
  \item ¿Cuál es la tasa máxima a la que podemos enviar paquetes?
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{¿Qué afecta a estas medidas?}

\begin{itemize}
\item El tipo de red (o tipos de redes que se atraviesan).
\item El número de puntos intermedios.
\item Otros tipos de tráficos simultáneo.
\item La distancia geográfica del emisor y del receptor.
\end{itemize}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------
\section{Sesión, medios, señalización}

%-----------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Descripción de sesión}

{\Large
\begin{itemize}
\item Dónde hay que enviar cada medio
\item De dónde se recibe cada medio
\item Qué protocolo de transmisión se usa
\item Cuándo tienen lugar la sesión
\item Quién interviene en la sesión (personas)
\item Título, resumen, etc.
\item ...
\end{itemize}
\vspace{.5cm}

\begin{center}
  Ejemplo: SDP
\end{center}
}
\end{frame}

%-----------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Descripción de relación entre medios}

{\Large
  \begin{itemize}
  \item Lista de medios que intervienen
  \item Medios en secuencia
  \item Medios en paralelo y sincronización
  \item Medios alternativos
  \item ...
  \end{itemize}
  
  \vspace{.5cm}

  \begin{center}
    Ejemplo: SMIL
  \end{center}
}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Señalización}

{\Large
\begin{itemize}
\item Término de telefonía: reserva de recursos a través de la red para establecer (y garantizar) una llamada
\item Indicación de llamada / unión a conversación
\item Aceptación de la indicación
\item Terminación
\item Cambio de condiciones de conversación
\item ...
\end{itemize}
\vspace{.5cm}

\begin{center}
  Ejemplo: SIP
\end{center}
}
\end{frame}


%-----------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------
\section{Caracterización de Internet}

\begin{frame}
\frametitle{Internet hoy (¿y mañana?)}

\begin{itemize}
\item A día de hoy, la mayoría de las rutas de red son fijas.
\item Eso implica alta fiabilidad; las pérdidas suelen ser por congestión en los routers.
\item Esto puede cambiar en el futuro, con el uso masivo de redes inalámbricas.

\item La mayoría del tráfico (96\% de los bytes, 62\% de los flujos) es TCP.
\item En TCP, las pérdidas de paquetes son señal de que se ha alcanzado el cuello de botella del ancho de banda.

\item Según desarrollemos nuevas aplicaciones sobre IP, tendremos que ser conscientes de lo que envíamos a la red para no causar problemas a los demás usuarios.
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Midiendo el rendimiento IP}

\begin{itemize}
\item Hay algunos estudios que han medido el comportamiento de Internet en un amplio rango de condiciones.
\item Se pueden obtener varias métricas de pérdida de paquetes:
\begin{itemize}
  \item Tasa media de pérdidas da una medida general de la congestión de la red.
  \item Patrones de pérdidas y correlación para tener una idea de las dinámicas de la red.
\end{itemize}

\item Del 30\% al 70\%, dependiendo del camino y de la fecha, de los flujos no tienen pérdidas.
\item En aquellos flujos con pérdidas, las pérdidas fueron de entre un 3\% y un 17\%.

\item Para los curiosos: Internet Traffic Report.

\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Patrones de pérdidas de paquetes}

\begin{itemize}
\item Es muy instructivo considerar los patrones a corto plazo de pérdidas.
\item Si las pérdidas estuvieran distribuidas uniformemente en el tiempo, podríamos esperar que la probabilidad de que un paquete se perdiera fuera la misma que la de perder el anterior.
\item Esto implicaría que la pérdida de paquetes son hechos aislados, algo deseable, ya que sería más fácil recuperarnos de una pérdida que de la de una ráfaga.
\item Por desgracia, la probabilidad de que un paquete se pierda es mayor si se perdió el paquete anterior.
\item La mayoría de las pérdidas (cerca de un 90\%) son eventos únicos.
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Patrones de pérdidas de paquetes (y II)}

\begin{itemize}
\item La probabilidad de pérdidas mayores se muestra en la siguiente imagen
\end{itemize}
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{figs/frecuency-distribution-of-lost-packages.png}
\end{center}



\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Duplicación de paquetes}

\begin{itemize}
\item Sorprendentemente puede haber paquetes duplicados
\item Generalmente se debe a routers mal configurados
\item Duplicación de paquetes desperdicia ancho de banda
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Paquetes corrompidos}

\begin{itemize}
\item Cada paquete IP contiene un \emph{checksum} que protege la integridad de la cabecera, pero no de la carga.
\item Tanto TCP como UDP tienen también \emph{checksum} de todo el paquete
\item Aproximadamente en uno de cada 7.500 paquetes suele fallar el \emph{checksum} TCP o UDP en un red alámbrica (en inalámbricas habrá, en general, más).
\item A nivel de aplicación, los paquetes corrompidos pueden no existir; son paquetes perdidos.
\item En algunos casos sería interesante por parte de la aplicación recibir esos paquetes para tratarlos convenientemente.
\item Por eso, UDP da la posibilidad de ``pasar'' del \emph{checksum}
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Tiempo de tránsito en la Red}

\begin{itemize}
\item El tiempo de tránsito depende de la ruta
\item Los componentes que afectan a la velocidad son: velocidad de los enlaces, número de routers intermedios, y el tamaño de las colas en los routers
\item Aunque en una ruta corta se suele tardar menos, hay que tener cuidado con la definición de ``corta''
\item Un camino corto en distancia física puede ser largo en número de saltos, y en muchas ocasiones los retrasos por colas es el factor más grande
\item En términos de redes, el camino más corto es el de menor número de saltos (excepción: redes por satélite)
\item Si el retraso es menor a 300 milisegundos (ms), las personas no notamos el retraso
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Tiempo de tránsito en la Red (y II)}

\begin{itemize}
\item Además, es interesante ver si el tiempo de tránsito varía de paquete en paquete.
\item Una buena medida sería la diferencia entre tiempo de llegada y de salida para cada paquete.
\item Pero ésta es difícil, ya que requiere sincronización de relojes.
\item {\bf Jitter}: variación en el tiempo de tránsito de paquetes entrantes. Escenario ideal: \emph{jitter} = 0.
\item Se ha observado que un total del 2\% de paquetes TCP llegaron desordenados, llegando hasta el 15\% en algunos flujos.
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Tamaños de paquete aceptables}

\begin{itemize}
\item El nivel IP acepta paquetes de varios tamaños, de hasta 65.535 bytes (o hasta el límite determinado en la MTU, \emph{maximum transmission unit}).
\item Un valor común es 1.500 bytes, que es el tamaño de paquete más grande que puede entregar Ethernet.
\item IPv4 soporta fragmentación, de manera que cuando un paquete supera el MTU de un enlace, se puede dividir en varios. La fragmentación introduce problemas: efecto multiplicador de pérdidas.
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Efectos de multicast}

\begin{itemize}
\item IP multicast permite a un emisor enviar datos a muchos receptores a la vez (el soporte es relativamente nuevo).
\item La red crea las copias del paquete según necesidad, para que sólo una copia del paquete atraviese cada enlace.

\item Enviar a un grupo significa que hay más cosas que pueden ir mal: la calidad de la recepcióon no viene afectada por una ruta de la red, sino por la ruta del emisor a cada receptor.
\item El factor determinante es la heterogeneidad, que hace que sea difícil satisfacer a todos los receptores.
\end{itemize}

\end{frame}



%\begin{frame}
%\frametitle{Efectos de tecnologías de red}
%
%\begin{itemize}
%\item The primary effect of different network technologies is to increase the heterogeneity of the network. 
%\item If you are designing an application to work over a restricted subset of these technologies, you may be able to leverage the facilities of the underlying network to improve the quality of the connection that your application sees. 
%\item In other cases the underlying network may impose additional challenges on the designer of a robust application.
%\item The challenge in designing audiovisual applications to operate over IP is making them reliable in the face of network problems and unexpected conditions.
%\end{itemize}
%
%\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Conclusiones sobre características medidas}

\begin{itemize}
\item Podemos resumir que:
\begin{itemize}
  \item Una aplicación debería estar preparada para capear con pérdidas de hasta un 5\% de los paquetes
  \item Pérdida de paquetes individuales es el evento más frecuente
  \item La probabilidad de perder un paquete no es uniforme: a veces ocurren ráfagas. Una aplicación que trate pérdidas de dos o tres paquetes seguidos debería ser suficiente
  \item Duplicación es infrecuente, pero ocurre
  \item También es infrecuente el hecho de recibir paquetes corrompidos. TCP o UDP los detectan casi siempre (y los desechan)
  \item El tiempo de tránsito no es uniforme y se puede observar \emph{jitter}, aunque la mayor parte del \emph{jitter} es pequeño
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}



\frame{
~
\vspace{4cm}

\begin{flushright}
{\tiny
Estas transparencias están basadas en parte \\
en el siguiente libro
(que podéis encontrar en la Biblioteca):\\
\ \\
RTP: Audio and Video for the Internet\\
Autor: Colin Perkins\\
Editorial: Addison Wesley\\
Fecha de publicación: 2003\\
ISBN: 0-672-32249-8\\
\ \\
Todos los errores en las mismas se deben a\\
errores nuestros, y no son originarios del libro.\\
\ \\

}
\end{flushright}
}

\input{../final}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
